## 问题
jsx和Fiber有什么关系
react17之前jsx文件为什么要声明import React from 'react'，之后为什么不需要了
Fiber是什么，它为什么能提高性能
hooks

为什么hooks不能写在条件判断中
状态/生命周期

setState是同步的还是异步的
componentWillMount、componentWillMount、componentWillUpdate为什么标记UNSAFE
组件

react元素$$typeof属性什么
react怎么区分Class组件和Function组件
函数组件和类组件的相同点和不同点
开放性问题

说说你对react的理解/请说一下react的渲染过程
聊聊react生命周期
简述diff算法
react有哪些优化手段
react为什么引入jsx
说说virtual Dom的理解
你对合成事件的理解
我们写的事件是绑定在dom上么，如果不是绑定在哪里？
为什么我们的事件手动绑定this(不是箭头函数的情况)
为什么不能用 return false 来阻止事件的默认行为？
react怎么通过dom元素，找到与之对应的 fiber对象的？


## ui = fn(state)
上面的fn可以分为如下：
Scheduler（调度器）： 排序优先级，让优先级高的任务先进行reconcile
Reconciler（协调器）： 找出哪些节点发生了改变，并打上不同的Flags（旧版本react叫Tag）
Renderer（渲染器）： 将Reconciler中打好标签的节点渲染到视图上

## 源码目录结构
源码中主要包括如下部分

fixtures：为代码贡献者提供的测试React
packages：主要部分，包含Scheduler，reconciler等
scripts：react构建相关


下面来看下packages主要包含的模块

react：核心Api如：React.createElement、React.Component都在这

和平台相关render相关的文件夹：

react-art：如canvas svg的渲染 react-dom：浏览器环境 react-native-renderer：原生相关 react-noop-renderer：调试或者fiber用

试验性的包

react-server: ssr相关

react-fetch: 请求相关

react-interactions: 和事件如点击事件相关

react-reconciler: 构建节点

shared：包含公共方法和变量

辅助包：

react-is : 判断类型

react-client: 流相关

react-fetch: 数据请求相关

react-refresh: 热加载相关

scheduler：调度器相关

React-reconciler：在render阶段用它来构建fiber节点




## 1
总结
至此我们介绍了react的理念，如果解决cpu和io的瓶颈，关键是实现异步可中断的更新

我们介绍了react源码架构（ui=fn(state)），从scheduler开始调度（根据过期事件判断优先级），经过render阶段的深度优先遍历形成effectList（中间会执行reconcile|diff），交给commit处理真实节点（中间穿插生命周期和部分hooks），而这些调度的过程都离不开Fiber的支撑，Fiber是工作单元，也是节点优先级、更新UpdateQueue、节点信息的载体，Fiber双缓存则提供了对比前后节点更新的基础。我们还介绍了jsx是React.createElement的语法糖。Lane模型则提供了更细粒度的优先级对比和计算，这一切都为concurrent mode提供了基础，在这之上变可以实现Suspense和batchedUpdate（16、17版本实现的逻辑不一样），18章context的valueStack和valueCursor在整个架构中运行机制，19章介绍了新版事件系统，包括事件生产、监听和触发

面试题简答（详见视频源码角度讲解）
jsx和Fiber有什么关系

答：mount时通过jsx对象（调用createElement的结果）调用createFiberFromElement生成Fiber update时通过reconcileChildFibers或reconcileChildrenArray对比新jsx和老的Fiber（current Fiber）生成新的wip Fiber树

react17之前jsx文件为什么要声明import React from 'react'，之后为什么不需要了

答：jsx经过编译之后编程React.createElement，不引入React就会报错，react17改变了编译方式，变成了jsx.createElement

function App() {
  return <h1>Hello World</h1>;
}
//转换后
import {jsx as _jsx} from 'react/jsx-runtime';
   
function App() {
  return _jsx('h1', { children: 'Hello world' });
}
Fiber是什么，它为什么能提高性能

答：Fiber是一个js对象，能承载节点信息、优先级、updateQueue，同时它还是一个工作单元。

Fiber双缓存可以在构建好wip Fiber树之后切换成current Fiber，内存中直接一次性切换，提高了性能
Fiber的存在使异步可中断的更新成为了可能，作为工作单元，可以在时间片内执行工作，没时间了交还执行权给浏览器，下次时间片继续执行之前暂停之后返回的Fiber
Fiber可以在reconcile的时候进行相应的diff更新，让最后的更新应用在真实节点上
hooks

为什么hooks不能写在条件判断中

答：hook会按顺序存储在链表中，如果写在条件判断中，就没法保持链表的顺序

状态/生命周期

setState是同步的还是异步的

答：legacy模式下：命中batchedUpdates时是异步 未命中batchedUpdates时是同步的

concurrent模式下：都是异步的

componentWillMount、componentWillMount、componentWillUpdate为什么标记UNSAFE

答：新的Fiber架构能在scheduler的调度下实现暂停继续，排列优先级，Lane模型能使Fiber节点具有优先级，在高优先级的任务打断低优先级的任务时，低优先级的更新可能会被跳过，所有以上生命周期可能会被执行多次，和之前版本的行为不一致。

组件

react元素$$typeof属性什么

答：用来表示元素的类型，是一个symbol类型

react怎么区分Class组件和Function组件

答：Class组件prototype上有isReactComponent属性

函数组件和类组件的相同点和不同点

答：相同点：都可以接收props返回react元素

不同点：

编程思想：类组件需要创建实例，面向对象，函数组件不需要创建实例，接收输入，返回输出，函数式编程

内存占用：类组建需要创建并保存实例，占用一定的内存

值捕获特性：函数组件具有值捕获的特性 下面的函数组件换成类组件打印的num一样吗

export default function App() {
  const [num, setNum] = useState(0);
  const click = () => {
    setTimeout(() => {
      console.log(num);
    }, 3000);
    setNum(num + 1);
  };
   
  return <div onClick={click}>click {num}</div>;
}
   
   
export default class App extends React.Component {
  state = {
    num: 0
  };
   
  click = () => {
    setTimeout(() => {
      console.log(this.state.num);
    }, 3000);
    this.setState({ num: this.state.num + 1 });
  };
   
  render() {
    return <div onClick={this.click}>click {this.state.num}</div>;
  }
}
   
   
可测试性：函数组件方便测试

状态：类组件有自己的状态，函数组件没有只能通过useState

生命周期：类组件有完整生命周期，函数组件没有可以使用useEffect实现类似的生命周期

逻辑复用：类组件继承 Hoc（逻辑混乱 嵌套），组合优于继承，函数组件hook逻辑复用

跳过更新：shouldComponentUpdate PureComponent，React.memo

发展未来：函数组件将成为主流，屏蔽this、规范、复用，适合时间分片和渲染

开放性问题

说说你对react的理解/请说一下react的渲染过程

答：是什么：react是构建用户界面的js库

能干什么：可以用组件化的方式构建快速响应的web应用程序

如何干：声明式（jsx） 组件化（方便拆分和复用 高内聚 低耦合） 一次学习随处编写

做的怎么样： 优缺（社区繁荣 一次学习随处编写 api简介）缺点（没有系统解决方案 选型成本高 过于灵活）

设计理念：跨平台（虚拟dom） 快速响应（异步可中断 增量更新）

性能瓶颈：cpu io fiber时间片 concurrent mode

渲染过程：scheduler render commit Fiber架构

聊聊react生命周期 详见第11章

简述diff算法 详见第9章

react有哪些优化手段

答：shouldComponentUpdate、不可变数据结构、列表key、pureComponent、react.memo、useEffect依赖项、useCallback、useMemo、bailoutOnAlreadyFinishedWork ...

react为什么引入jsx

答：jsx声明式 虚拟dom跨平台

解释概念：jsx是js语法的扩展 可以很好的描述ui jsx是React.createElement的语法糖

想实现什么目的：声明式 代码结构简洁 可读性强 结构样式和事件可以实现高内聚 低耦合 、复用和组合 不需要引入新的概念和语法 只写js， 虚拟dom跨平

有哪些可选方案：模版语法 vue ag引入了控制器 作用域 服务等概念

jsx原理：babel抽象语法树 classic是老的转换 automatic新的转换

说说virtual Dom的理解

答：是什么：React.createElement函数返回的就是虚拟dom，用js对象描述真实dom的js对象

优点：处理了浏览器的兼容性 防范xss攻击 跨平台 差异化更新 减少更新的dom操作

缺点：额外的内存 初次渲染不一定快

你对合成事件的理解

类型	原生事件	合成事件
命名方式	全小写	小驼峰
事件处理函数	字符串	函数对象
阻止默认行为	返回false	event.preventDefault()
理解：

React把事件委托到document上（v17是container节点上）
先处理原生事件 冒泡到document上在处理react事件
React事件绑定发生在reconcile阶段 会在原生事件绑定前执行
优势：

进行了浏览器兼容。顶层事件代理，能保证冒泡一致性(混合使用会出现混乱)

默认批量更新

避免事件对象频繁创建和回收，react引入事件池，在事件池中获取和释放对象（react17中废弃） react17事件绑定在容器上了

我们写的事件是绑定在dom上么，如果不是绑定在哪里？ 答：v16绑定在document上，v17绑定在container上
为什么我们的事件手动绑定this(不是箭头函数的情况) 答：合成事件监听函数在执行的时候会丢失上下文
为什么不能用 return false 来阻止事件的默认行为？ 答：说到底还是合成事件和原生事件触发时机不一样
react怎么通过dom元素，找到与之对应的 fiber对象的？ 答：通过internalInstanceKey对应react源码18.2
解释结果和现象

点击Father组件的div，Child会打印Child吗

function Child() {
  console.log('Child');
  return <div>Child</div>;
}
    
    
function Father(props) {
  const [num, setNum] = React.useState(0);
  return (
    <div onClick={() => {setNum(num + 1)}}>
      {num}
      {props.children}
    </div>
  );
}
    
    
function App() {
  return (
    <Father>
      <Child/>
    </Father>
  );
}
    
const rootEl = document.querySelector("#root");
ReactDOM.render(<App/>, rootEl);
答： 不会，源码中是否命中bailoutOnAlreadyFinishedWork

打印顺序是什么

function Child() {
  useEffect(() => {
    console.log('Child');
  }, [])
  return <h1>child</h1>;
}
    
function Father() {
  useEffect(() => {
    console.log('Father');
  }, [])
      
  return <Child/>;
}
    
function App() {
  useEffect(() => {
    console.log('App');
  }, [])
    
  return <Father/>;
}
答：Child ，Father ，App ，render阶段mount时深度优先遍历，commit阶段useEffect执行时机

useLayout/componentDidMount和useEffect的区别是什么

class App extends React.Component {
  componentDidMount() {
    console.log('mount');
  }
}
    
useEffect(() => {
  console.log('useEffect');
}, [])
答：他们在commit阶段不同时机执行，useEffect在commit阶段结尾异步调用，useLayout/componentDidMount同步调用

react源码20.1

如何解释demo_4、demo_8、demo_9出现的现象

答：demo_4：useEffect和useLayoutEffect的区别 demo_8：任务的优先级有关，见源码分析视频 demo_9：批量更新有关，见源码分析视频




# 源码阅读

## flow类型校验报错
需要在根目录添加.vscode/settings.json
```js
{ 
  "javascript.validate.enable": false
}
```